\include{settings}

\begin{document}	% начало документа

% Титульная страница
\include{titlepage}

% Содержание
\include{ToC}


\section{Цель работы}
Составить при помощи NuSMV модель программы с 5-ю пользователями и ресурсом, который защищён семафором.
Проверить свойства при помощи LTL формул: 

1) При инициализации семафора значением 1 убедиться, что в критической секции 
не может быть больше одного процесса

2) Убедиться, что каждый процесс в конце концов получит доступ к критической секции

3) При инициализации семафора значением 3 убедиться,
что в критической секции может быть 1, 2 или 3 процесса

4) При инициализации семафора значением 3 убедиться, 
что в критической секции не может быть 4 процесса



\section{Теоретическая информация}
Семафор - инструмент синхронизации доступа к ресурсу при помощи специальных токенов, максимальное количество которых задаётся при инициализации. От количества токенов 
зависит максимальное число потоков, которые могут использовать ресурс одновременно. При отсутствии токенов, семафор блокирует все процессы до высвобождения токенов.

\section{Ход выполнения работы}
Для моделирования программы использовался NuSMV - расширение SMV, которое производит проверку моделей на соответствие LTL или CTL формулам, которые выражают некоторые свойства программы. 
Программа представляется в виде конечного автомата.

Программа моделирования представлена на листинге.

\lstinputlisting[
label=code:hello,
caption={Программа моделирования},% для печати символ '_' требует выходной символ '\'
]{test.smv}

Запуск программы проверки.

\lstinputlisting[
label=code:hello,
caption={Программа запуска},% для печати символ '_' требует выходной символ '\'
]{verifyNuSMV.sh
}
На строках 15 - 20 выписаны LTL формулы. Первая формула проверяет, что в все потоки в конечном счёте побывают в критической секции. Вторая формула, что невозможно наличие 1 потока в критической секции. Третья - 2 потока. Четвертая - 3 потока. Пятая - 4 потока. Шестая - 5 потоков. В рамках семафора так же организована очередь с приоритетом (переменная apr) для того, чтобы ни один из потоков был заблокирован вечно.

При инициализации семафора значениями от 0 до 5 выходят результаты, представленные в примечании. При отрицательном результате проверки формулы выписывается контрпример. В приложении из логов контрпример есть только для первой формулы. Из других логов контрпример убран для сокращения размеров отчёта.

\section{Выводы}
В рамках работы была создана программа по построению АСТ для Java кода. На данный момент программа поддерживает только базовые конструкции. Полное корректное парсирование возможно с использованием специальных инструментов.

\section{Приложения}
\subsection{Приложение A}
Ссылка на проект: https://github.com/StasyanOi/DijkstraSemaphoreNuSMV

\subsection{Приложение B}
Результаты моделирования при инициализации семафора нулём.

\lstinputlisting[
label=code:hello,
caption={Инициализация семаформа - 0},% для печати символ '_' требует выходной символ '\'
]{0.txt}

\subsection{Приложение C}
Результаты моделирования при инициализации семафора 1-й.

\lstinputlisting[
label=code:hello,
caption={Инициализация семаформа - 1},% для печати символ '_' требует выходной символ '\'
]{1.txt}

\subsection{Приложение D}
Результаты моделирования при инициализации семафора 2-й.

\lstinputlisting[
label=code:hello,
caption={Инициализация семаформа - 2},% для печати символ '_' требует выходной символ '\'
]{2.txt}

\subsection{Приложение E}
Результаты моделирования при инициализации семафора 3-й.

\lstinputlisting[
label=code:hello,
caption={3Инициализация семаформа - 3},% для печати символ '_' требует выходной символ '\'
]{3.txt}

\subsection{Приложение F}
Результаты моделирования при инициализации семафора 4-й

\lstinputlisting[
label=code:hello,
caption={Инициализация семаформа - 4},% для печати символ '_' требует выходной символ '\'
]{4.txt}

\subsection{Приложение G}
Результаты моделирования при инициализации семафора 5-й

\lstinputlisting[
label=code:hello,
caption={Инициализация семаформа - 5},% для печати символ '_' требует выходной символ '\'
]{5.txt}

\end{document}
